<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-04-23T00:09:34+02:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Percorso della Memoria</title><author><name>Percorso della Memoria</name></author><entry><title type="html">Mario Medeghini</title><link href="http://localhost:4000/mariomedeghini/" rel="alternate" type="text/html" title="Mario Medeghini" /><published>2017-10-27T05:45:13+02:00</published><updated>2017-10-27T05:45:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/mariomedeghini</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/mariomedeghini/">&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mario nasce il 16/11/1923 a Calvisano, figlio di Albino e di Pierina Mascoli. In famiglia sono nove fratelli.&lt;br&gt;
  Mario non è sposato. Fa il contadino ed è un gran lavoratore. Lavora come mezzadro a Mezzane. Parte per la guerra e viene inviato a Cefalonia.&lt;br&gt;
  Risulta disperso dal 03/09/1943. Sua madre per anni non ha mai chiuso a chiave la porta di casa nella speranza che il figlio potesse tornare.
&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; allow=&quot;autoplay&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/609915651%3Fsecret_token%3Ds-ub9bJ&amp;color=%23d6c6e9&amp;auto_play=true&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Percorso della Memoria</name></author><summary type="html">Biografia Mario nasce il 16/11/1923 a Calvisano, figlio di Albino e di Pierina Mascoli. In famiglia sono nove fratelli. Mario non è sposato. Fa il contadino ed è un gran lavoratore. Lavora come mezzadro a Mezzane. Parte per la guerra e viene inviato a Cefalonia. Risulta disperso dal 03/09/1943. Sua madre per anni non ha mai chiuso a chiave la porta di casa nella speranza che il figlio potesse tornare.</summary></entry><entry><title type="html">Antonio Firmo Polesini</title><link href="http://localhost:4000/antoniofirmopolesini/" rel="alternate" type="text/html" title="Antonio Firmo Polesini" /><published>2017-10-27T05:45:13+02:00</published><updated>2017-10-27T05:45:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/antoniofirmopolesini</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/antoniofirmopolesini/">&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antonio nasce il 08/08/1904 a Calvisano, figlio di Girolamo e di Angela Conti. Si sposa con Adele Busseni il 28/01/1943.&lt;br&gt;
  Arruolato come brigadiere dei Carabinieri, viene catturato sul fronte greco, a Tebe, in Attica, il 17/09/1943. Viene internato nel distretto militare V/C Villingen in Germania.&lt;br&gt;
  Il suo numero di matricola è 44798. Muore alle 02:30 del 18/11/1944 per un attacco asmatico, dovuto a tachicardia e pleurite essudativa a Weingarten (Germania).&lt;br&gt;
  Due giorni dopo il decesso viene inumato, in prima sepoltura, a Ravensburg. Attualmente è sepolto a Monaco di Baviera, nel Cimitero Militare d'Onore.&lt;br&gt;
  Posizione tombale: Riquadro 5, Fila 2, Tomba 97.
&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;img class=&quot;img-fluid&quot; src=&quot;../img/internati/polesini.jpg&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; allow=&quot;autoplay&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/609915510%3Fsecret_token%3Ds-3LkVW&amp;color=%23d6c6e9&amp;auto_play=true&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Percorso della Memoria</name></author><summary type="html">Biografia Antonio nasce il 08/08/1904 a Calvisano, figlio di Girolamo e di Angela Conti. Si sposa con Adele Busseni il 28/01/1943. Arruolato come brigadiere dei Carabinieri, viene catturato sul fronte greco, a Tebe, in Attica, il 17/09/1943. Viene internato nel distretto militare V/C Villingen in Germania. Il suo numero di matricola è 44798. Muore alle 02:30 del 18/11/1944 per un attacco asmatico, dovuto a tachicardia e pleurite essudativa a Weingarten (Germania). Due giorni dopo il decesso viene inumato, in prima sepoltura, a Ravensburg. Attualmente è sepolto a Monaco di Baviera, nel Cimitero Militare d'Onore. Posizione tombale: Riquadro 5, Fila 2, Tomba 97.</summary></entry><entry><title type="html">Daniele Zani</title><link href="http://localhost:4000/danielezani/" rel="alternate" type="text/html" title="Daniele Zani" /><published>2017-10-27T05:45:13+02:00</published><updated>2017-10-27T05:45:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/danielezani</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/danielezani/">&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Daniele nasce a Calvisano il 9 ottobre 1923. I suoi genitori sono Battista e Giulia Savoldi. Nel 1936 risulta prosciolto dall’obbligo scolastico, poi lavora come operaio presso l’officina Cibaldi a Brescia. Subisce un infortunio sul lavoro, si fa male ad una gamba. A causa di questa ferita a Daniele viene rilasciato un certificato medico che lo dichiara non idoneo al combattimento, ma lui decide di partire ugualmente per la guerra. Organizza una merenda con i suoi amici per salutarli, prima della sua partenza. Alla stazione a salutarlo c’è anche il suo nipotino, Daniele lo abbraccia stretto stretto, prima di partire. Viene inviato sul fronte greco, a Cefalonia. Sopravvissuto all’eccidio della Divisione Acqui, Daniele viene imbarcato (o meglio stivato) con altri 840 soldati italiani sul piroscafo Ardena il 28 settembre 1943. L’Ardena è un piroscafo greco che era stato affondato nel 1941, ma che viene rimesso a galla e riparato in qualche modo per destinarlo al trasporto dei militari prigionieri da trasportare nei campi di lavoro in Germania. L’Ardena parte da Argostoli con il suo carico umano, ma a circa un miglio dalla costa entra in collisione con una mina sganciata da un aereo anglo-americano e affonda in pochi minuti. Daniele muore insieme ad altri 720 soldati italiani. L’allora vigile Facchini, in servizio presso il Comune di Calvisano, porterà alla famiglia la tragica notizia della sua morte.
&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; allow=&quot;autoplay&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/609915516%3Fsecret_token%3Ds-HxKxa&amp;color=%23d6c6e9&amp;auto_play=true&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Percorso della Memoria</name></author><summary type="html">Biografia Daniele nasce a Calvisano il 9 ottobre 1923. I suoi genitori sono Battista e Giulia Savoldi. Nel 1936 risulta prosciolto dall’obbligo scolastico, poi lavora come operaio presso l’officina Cibaldi a Brescia. Subisce un infortunio sul lavoro, si fa male ad una gamba. A causa di questa ferita a Daniele viene rilasciato un certificato medico che lo dichiara non idoneo al combattimento, ma lui decide di partire ugualmente per la guerra. Organizza una merenda con i suoi amici per salutarli, prima della sua partenza. Alla stazione a salutarlo c’è anche il suo nipotino, Daniele lo abbraccia stretto stretto, prima di partire. Viene inviato sul fronte greco, a Cefalonia. Sopravvissuto all’eccidio della Divisione Acqui, Daniele viene imbarcato (o meglio stivato) con altri 840 soldati italiani sul piroscafo Ardena il 28 settembre 1943. L’Ardena è un piroscafo greco che era stato affondato nel 1941, ma che viene rimesso a galla e riparato in qualche modo per destinarlo al trasporto dei militari prigionieri da trasportare nei campi di lavoro in Germania. L’Ardena parte da Argostoli con il suo carico umano, ma a circa un miglio dalla costa entra in collisione con una mina sganciata da un aereo anglo-americano e affonda in pochi minuti. Daniele muore insieme ad altri 720 soldati italiani. L’allora vigile Facchini, in servizio presso il Comune di Calvisano, porterà alla famiglia la tragica notizia della sua morte.</summary></entry><entry><title type="html">Esternino Galuppini</title><link href="http://localhost:4000/esterinogaluppini/" rel="alternate" type="text/html" title="Esternino Galuppini" /><published>2017-10-27T05:45:13+02:00</published><updated>2017-10-27T05:45:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/esterinogaluppini</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esterinogaluppini/">&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esterino nasce il 27/10/1923 a Calvisano, figlio di Pietro e Maria Bassi. E' celibe, fa il contadino. Abita in via Cucca a Mezzane.&lt;br&gt;
  Arruolato come soldato nella 22esima compagnia mitraglieri dislocata sull'Isola di Rodi, viene catturato dai tedeschi e internato a Panotta, campo IV di Rodi.&lt;br&gt;
  Risulta prigioniero dal 09/09/1943 al 25/01/1944. Da questa data la famiglia non ha più avuto sue notizie.
&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; allow=&quot;autoplay&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/609915525%3Fsecret_token%3Ds-zJa26&amp;color=%23d6c6e9&amp;auto_play=true&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Percorso della Memoria</name></author><summary type="html">Biografia Esterino nasce il 27/10/1923 a Calvisano, figlio di Pietro e Maria Bassi. E' celibe, fa il contadino. Abita in via Cucca a Mezzane. Arruolato come soldato nella 22esima compagnia mitraglieri dislocata sull'Isola di Rodi, viene catturato dai tedeschi e internato a Panotta, campo IV di Rodi. Risulta prigioniero dal 09/09/1943 al 25/01/1944. Da questa data la famiglia non ha più avuto sue notizie.</summary></entry><entry><title type="html">Giampietro Conti</title><link href="http://localhost:4000/giampietroconti/" rel="alternate" type="text/html" title="Giampietro Conti" /><published>2017-10-27T05:45:13+02:00</published><updated>2017-10-27T05:45:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/giampietroconti</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/giampietroconti/">&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Giampietro nasce il 01/11/1924, figlio di Luigi e di Maria Zanardelli. Consegue la licenza elementare e lavora come operaio. E' celibe.&lt;br&gt;
Viene arruolato come soldato nel 4° Reggimento Genio, dislocato a Bolzano. Viene catturato dai tedeschi dopo l'8 Settembre e internato nei lager di Delizzen e Hannover. &lt;br&gt;
Muore per T.B.C. a causa della sottoalimentazione e della situazione disastrosa sanitaria in cui versavano gli I.M.I., il 22/06/1945, nell'Ospedale di Einbeck.&lt;br&gt;
Viene deposto in prima sepoltura nel cimitero del campo di Einbeck.&lt;br&gt;
Attualmente è sepolto ad Amburgo, presso il cimitero militare d'onore, posizione tombale: Riquadro 2, Fila M, tomba 24.
&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; allow=&quot;autoplay&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/609915540%3Fsecret_token%3Ds-wVAVh&amp;color=%23d6c6e9&amp;auto_play=true&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Percorso della Memoria</name></author><summary type="html">Biografia Giampietro nasce il 01/11/1924, figlio di Luigi e di Maria Zanardelli. Consegue la licenza elementare e lavora come operaio. E' celibe. Viene arruolato come soldato nel 4° Reggimento Genio, dislocato a Bolzano. Viene catturato dai tedeschi dopo l'8 Settembre e internato nei lager di Delizzen e Hannover. Muore per T.B.C. a causa della sottoalimentazione e della situazione disastrosa sanitaria in cui versavano gli I.M.I., il 22/06/1945, nell'Ospedale di Einbeck. Viene deposto in prima sepoltura nel cimitero del campo di Einbeck. Attualmente è sepolto ad Amburgo, presso il cimitero militare d'onore, posizione tombale: Riquadro 2, Fila M, tomba 24.</summary></entry><entry><title type="html">Giovanni Bellini</title><link href="http://localhost:4000/giovannibellini/" rel="alternate" type="text/html" title="Giovanni Bellini" /><published>2017-10-27T05:45:13+02:00</published><updated>2017-10-27T05:45:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/giovannibellini</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/giovannibellini/">&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Giovanni nasce a Malpaga il 9 gennaio 1921. E’ figlio di Battista e di Angela Merenda. La sua è una famiglia numerosa di contadini che lavorano i terreni intorno alla loro cascina, in via Belvedere.&lt;br&gt;
Parte per la guerra, arruolato nel 38° Corpo Controcarro. Anche suo fratello Giuseppe è in guerra. &lt;br&gt;
Inviato sul fronte albanese, Giuseppe viene catturato il 9 settembre 1943 e viene internato in un campo di lavoro in Germania, a Kaiserlautern.&lt;br&gt;
Il periodo della prigionia è molto duro. Giovanni scrive a casa alcune lettere e cartoline postali. In una di queste, chiede ai familiari di inviargli della farina di frumento e della farina di mais. &lt;br&gt;
Dalle lettere che riceve da casa apprende con gioia la notizia che suo fratello Giuseppe è tornato a casa.  Giovanni invece non tornerà mai. Il 21 aprile 1944 muore per polmonite a Kaiserlautern, dove inizialmente viene sepolto. Successivamente i suoi resti vengono trasferiti nel cimitero militare d’onore di Francoforte sul Meno. All’impiegato comunale e al parroco di Viadana tocca il doloroso compito di informare la famiglia della sua morte.

&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; allow=&quot;autoplay&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/609915555%3Fsecret_token%3Ds-DQ1tN&amp;color=%23d6c6e9&amp;auto_play=true&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Percorso della Memoria</name></author><summary type="html">Biografia Giovanni nasce a Malpaga il 9 gennaio 1921. E’ figlio di Battista e di Angela Merenda. La sua è una famiglia numerosa di contadini che lavorano i terreni intorno alla loro cascina, in via Belvedere. Parte per la guerra, arruolato nel 38° Corpo Controcarro. Anche suo fratello Giuseppe è in guerra. Inviato sul fronte albanese, Giuseppe viene catturato il 9 settembre 1943 e viene internato in un campo di lavoro in Germania, a Kaiserlautern. Il periodo della prigionia è molto duro. Giovanni scrive a casa alcune lettere e cartoline postali. In una di queste, chiede ai familiari di inviargli della farina di frumento e della farina di mais. Dalle lettere che riceve da casa apprende con gioia la notizia che suo fratello Giuseppe è tornato a casa. Giovanni invece non tornerà mai. Il 21 aprile 1944 muore per polmonite a Kaiserlautern, dove inizialmente viene sepolto. Successivamente i suoi resti vengono trasferiti nel cimitero militare d’onore di Francoforte sul Meno. All’impiegato comunale e al parroco di Viadana tocca il doloroso compito di informare la famiglia della sua morte.</summary></entry><entry><title type="html">Giovanni Mori</title><link href="http://localhost:4000/giovannimori/" rel="alternate" type="text/html" title="Giovanni Mori" /><published>2017-10-27T05:45:13+02:00</published><updated>2017-10-27T05:45:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/giovannimori</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/giovannimori/">&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Giovanni nasce il 15 dicembre 1912 a Calvisano nella casa di famiglia in via Umberto I (oggi via Roma). E’ figlio di Teodoro e di Cristina Maccarini. Dopo la sorella Ester è il più grande dei suoi fratelli. In famiglia è chiamato “il gigante buono” per la sua statura imponente, infatti è alto un metro e novanta. Parte per il servizio militare come fante del 68° reggimento Fanteria. Il 14 marzo 1940 parte dal Distretto militare di Brescia e, dopo tre giorni e tre notti di viaggio, arriva a Sciacca, in Sicilia. Nelle sue lettere descrive i luoghi e racconta ciò che fa: il clima non è buono, è ventoso e alterna momenti di troppo caldo o troppo freddo, facendo spesso ammalare i soldati, anche di malaria. Il 30 maggio 1940 scrive che è in marcia per una nuova destinazione, si ferma alcuni giorni a Palermo, poi è ad Agrigento. I soldati sono così tanti che devono dormire sui pavimenti delle chiese. &lt;br&gt;
Alla fine di ottobre 1942 si trova a Vercelli, ma è in partenza per la Grecia; nel suo lungo viaggio, compiuto su treni chiusi, passa anche da Brescia: sua sorella Ester lo aspetta alla stazione di Brescia per salutarlo, ma l’affollamento e i rumori impediscono a Giovanni di sentire la voce della sorella che lo chiama. Il 26 novembre 1942 giunge a destinazione: il viaggio in alcuni tratti viene compiuto a piedi. Doveva durare otto giorni, invece ne servono venti per attraversare la Dalmazia, la Serbia e la Bulgaria per poi giungere in Grecia.  I ritardi sono dovuti ad incidenti ferroviari e a tappe obbligate nei vari comandi militari lungo il percorso per gli approvvigionamenti. Gino viene destinato al presidio militare posto su un’isola dalla quale deve sorvegliare la costa. Scrive a casa che la gente del posto è dedita al contrabbando e che i rapporti con i civili sono distanti e improntati alla prudenza. Il 10 agosto 1943 Giovanni scrive l’ultima lettera dalla Grecia: dopo l’8 settembre viene catturato dai tedeschi e internato a Remn (Bessarabia-Russia) nel campo 38. &lt;br&gt;
Il 18 aprile 1944 Giovanni scrive: &lt;i&gt;“Babbo mio carissimo, da circa otto mesi prosegue questa mia vita da prigioniero, vita che lascerà ad ognuno tristi ricordi”&lt;/i&gt;, racconta del lungo inverno rigido che ha dovuto sopportare, dei lavori che svolge nei pressi de campo (per lo più lavori stradali) ed esprime l’angoscia che gli provoca la lontananza dai familiari. &lt;br&gt;
Giovanni non riceve per lunghi mesi nessuna notizia da casa e il 14 maggio scrive ancora: &lt;i&gt;“Amato padre, […] continua questa vita di rassegnazioni e tristi ricordi. […] In ogni momento delle nere giornate, sempre tu mi appari […] ricordo ogni premura e le buone parole […] quando il buon destino con te mi portava. […] Con pazza gioia aspetto qualche vostra notizia, la quale forse potrà calmare il mio sventurato cuore […]”&lt;/i&gt;. &lt;br&gt;
In un’altra lettera Giovanni chiede al padre di mandargli delle cartine per le sigarette da poter scambiare con qualche pezzo di pane per attenuare la fame. &lt;br&gt;
La vita in prigionia è molto dura e il morale è provato quanto il fisico.&lt;br&gt;
Il 9 aprile 1945 Giovanni muore a causa di una polmonite. Viene sepolto presso il campo.
&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; allow=&quot;autoplay&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/609915567%3Fsecret_token%3Ds-pbrDT&amp;color=%23d6c6e9&amp;auto_play=true&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Percorso della Memoria</name></author><summary type="html">Biografia Giovanni nasce il 15 dicembre 1912 a Calvisano nella casa di famiglia in via Umberto I (oggi via Roma). E’ figlio di Teodoro e di Cristina Maccarini. Dopo la sorella Ester è il più grande dei suoi fratelli. In famiglia è chiamato “il gigante buono” per la sua statura imponente, infatti è alto un metro e novanta. Parte per il servizio militare come fante del 68° reggimento Fanteria. Il 14 marzo 1940 parte dal Distretto militare di Brescia e, dopo tre giorni e tre notti di viaggio, arriva a Sciacca, in Sicilia. Nelle sue lettere descrive i luoghi e racconta ciò che fa: il clima non è buono, è ventoso e alterna momenti di troppo caldo o troppo freddo, facendo spesso ammalare i soldati, anche di malaria. Il 30 maggio 1940 scrive che è in marcia per una nuova destinazione, si ferma alcuni giorni a Palermo, poi è ad Agrigento. I soldati sono così tanti che devono dormire sui pavimenti delle chiese. Alla fine di ottobre 1942 si trova a Vercelli, ma è in partenza per la Grecia; nel suo lungo viaggio, compiuto su treni chiusi, passa anche da Brescia: sua sorella Ester lo aspetta alla stazione di Brescia per salutarlo, ma l’affollamento e i rumori impediscono a Giovanni di sentire la voce della sorella che lo chiama. Il 26 novembre 1942 giunge a destinazione: il viaggio in alcuni tratti viene compiuto a piedi. Doveva durare otto giorni, invece ne servono venti per attraversare la Dalmazia, la Serbia e la Bulgaria per poi giungere in Grecia. I ritardi sono dovuti ad incidenti ferroviari e a tappe obbligate nei vari comandi militari lungo il percorso per gli approvvigionamenti. Gino viene destinato al presidio militare posto su un’isola dalla quale deve sorvegliare la costa. Scrive a casa che la gente del posto è dedita al contrabbando e che i rapporti con i civili sono distanti e improntati alla prudenza. Il 10 agosto 1943 Giovanni scrive l’ultima lettera dalla Grecia: dopo l’8 settembre viene catturato dai tedeschi e internato a Remn (Bessarabia-Russia) nel campo 38. Il 18 aprile 1944 Giovanni scrive: “Babbo mio carissimo, da circa otto mesi prosegue questa mia vita da prigioniero, vita che lascerà ad ognuno tristi ricordi”, racconta del lungo inverno rigido che ha dovuto sopportare, dei lavori che svolge nei pressi de campo (per lo più lavori stradali) ed esprime l’angoscia che gli provoca la lontananza dai familiari. Giovanni non riceve per lunghi mesi nessuna notizia da casa e il 14 maggio scrive ancora: “Amato padre, […] continua questa vita di rassegnazioni e tristi ricordi. […] In ogni momento delle nere giornate, sempre tu mi appari […] ricordo ogni premura e le buone parole […] quando il buon destino con te mi portava. […] Con pazza gioia aspetto qualche vostra notizia, la quale forse potrà calmare il mio sventurato cuore […]”. In un’altra lettera Giovanni chiede al padre di mandargli delle cartine per le sigarette da poter scambiare con qualche pezzo di pane per attenuare la fame. La vita in prigionia è molto dura e il morale è provato quanto il fisico. Il 9 aprile 1945 Giovanni muore a causa di una polmonite. Viene sepolto presso il campo.</summary></entry><entry><title type="html">Giovanni Serafini</title><link href="http://localhost:4000/giovanniserafini/" rel="alternate" type="text/html" title="Giovanni Serafini" /><published>2017-10-27T05:45:13+02:00</published><updated>2017-10-27T05:45:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/giovanniserafini</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/giovanniserafini/">&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Giovanni nasce a Calvisano il 25 agosto 1911. Suo padre, Paolo, fa il casaro mentre la madre, Maria Pasotti, è una maestra. A soli otto anni Giovanni rimane orfano di mamma, insieme ai fratelli Antonietta e Francesco. Frequenta la scuola elementare e poi prosegue gli studi presso l’istituto tecnico “Nicolò Tartaglia” a Brescia. Poiché i trasporti sono difficoltosi, Giovanni viene messo a pensione presso la famiglia del maestro Turra, di origini calvisanesi. Nel 1931 consegue il diploma di geometra e ben presto comincia ad esercitare la professione. Nel 1933 dirige i lavori della costruzione della scuola elementare di Mezzane e nel 1934 diventa tecnico comunale. Viene il tempo del servizio militare e, nel 1936, Giovanni è a Tirano alla scuola per ufficiali dove consegue il grado di sottotenente e poi di capitano.  Scrive a casa dicendo che pensa di essere prossimo al congedo, ma viene trattenuto per urgenti necessità del Comando e il congedo per lui non arriverà più: la guerra si avvicina.&lt;br&gt;
Negli anni della guerra Giovanni scrive numerose lettere dalle sue diverse destinazioni; il 17 aprile 1943 scrive per la prima volta da Cefalonia dove si trova con la sua divisione, la Divisione Acqui. Scrive “Finalmente anche io sono arrivato a destinazione e vi scrivo dal mio reparto. Mi trovo ben sistemato in un paesino tipicamente mediterraneo”.
La vita è tranquilla a Cefalonia e Giovanni scrive ai suoi familiari che dove si trova non vi è pericolo e che la guerra è lontana. Nel mese di agosto chiede di avere una licenza per tornare a casa e partecipare al matrimonio del fratello Francesco, ma all’ultimo momento la licenza viene revocata.&lt;br&gt;
L’8 settembre il governo del generale Badoglio firma l’armistizio con gli anglo-americani. I tedeschi, che prima erano alleati degli italiani, ora sono i nemici. A Cefalonia è il caos totale: per alcuni giorni regna l’incertezza, non vi sono ordini precisi. Il generale Gandin aspetta ordini dall’Italia che non arriveranno mai, come non arriveranno armi, né aiuti, né vettovaglie. La Divisione Acqui è abbandonata a se stessa e al suo destino. Il giorno 22 settembre il capitano Serafini si trova ricoverato nell’ospedale 37 di Argostoli, da lì viene prelevato insieme ad altri sei ufficiali, forse per il tradimento di un altro ufficiale del quale essi non condividevano l’operato ambiguo. Vengono postari sul retro dell’ospedale e lì vengono fucilati. I loro corpi sono dati alle fiamme. Il cappellano militare Luigi Ghilardini, che ha assistito da una finestrella dell’ospedale all’esecuzione, riesce a recuperare dal corpo di Giovanni alcuni oggetti personali: una penna stilografica, alcuni documenti e della carta da lettera bruciacchiati, coperti di cenere e intrisi di sangue, una medaglietta votiva e un anellino.&lt;br&gt;
Dopo la Liberazione si sparge la voce che alcuni reduci stavano tornando, ma la speranza del ritorno di Giovanni si spegne quando il compaesano e amico Battista Perini, che insieme al cappellano militare aveva assistito all’esecuzione, si reca dalla Famiglia Serafini e consegna loro i pochi oggetti, tutto ciò che rimaneva di Giovanni.
Suo fratello Francesco compone per lui una poesia e un’epigrafe che si può leggere sul cippo dedicato a Giovanni presso il cimitero:&lt;br&gt;
&lt;blockquote&gt;
  “Vento di greco,&lt;br&gt;
  che verso Italia spiri,&lt;br&gt;
  bacia per noi &lt;br&gt;
  la sacra terra &lt;br&gt;
  per cui morimmo”
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; allow=&quot;autoplay&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/609915591%3Fsecret_token%3Ds-bHF4l&amp;color=%23d6c6e9&amp;auto_play=true&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Percorso della Memoria</name></author><summary type="html">Biografia Giovanni nasce a Calvisano il 25 agosto 1911. Suo padre, Paolo, fa il casaro mentre la madre, Maria Pasotti, è una maestra. A soli otto anni Giovanni rimane orfano di mamma, insieme ai fratelli Antonietta e Francesco. Frequenta la scuola elementare e poi prosegue gli studi presso l’istituto tecnico “Nicolò Tartaglia” a Brescia. Poiché i trasporti sono difficoltosi, Giovanni viene messo a pensione presso la famiglia del maestro Turra, di origini calvisanesi. Nel 1931 consegue il diploma di geometra e ben presto comincia ad esercitare la professione. Nel 1933 dirige i lavori della costruzione della scuola elementare di Mezzane e nel 1934 diventa tecnico comunale. Viene il tempo del servizio militare e, nel 1936, Giovanni è a Tirano alla scuola per ufficiali dove consegue il grado di sottotenente e poi di capitano. Scrive a casa dicendo che pensa di essere prossimo al congedo, ma viene trattenuto per urgenti necessità del Comando e il congedo per lui non arriverà più: la guerra si avvicina. Negli anni della guerra Giovanni scrive numerose lettere dalle sue diverse destinazioni; il 17 aprile 1943 scrive per la prima volta da Cefalonia dove si trova con la sua divisione, la Divisione Acqui. Scrive “Finalmente anche io sono arrivato a destinazione e vi scrivo dal mio reparto. Mi trovo ben sistemato in un paesino tipicamente mediterraneo”. La vita è tranquilla a Cefalonia e Giovanni scrive ai suoi familiari che dove si trova non vi è pericolo e che la guerra è lontana. Nel mese di agosto chiede di avere una licenza per tornare a casa e partecipare al matrimonio del fratello Francesco, ma all’ultimo momento la licenza viene revocata. L’8 settembre il governo del generale Badoglio firma l’armistizio con gli anglo-americani. I tedeschi, che prima erano alleati degli italiani, ora sono i nemici. A Cefalonia è il caos totale: per alcuni giorni regna l’incertezza, non vi sono ordini precisi. Il generale Gandin aspetta ordini dall’Italia che non arriveranno mai, come non arriveranno armi, né aiuti, né vettovaglie. La Divisione Acqui è abbandonata a se stessa e al suo destino. Il giorno 22 settembre il capitano Serafini si trova ricoverato nell’ospedale 37 di Argostoli, da lì viene prelevato insieme ad altri sei ufficiali, forse per il tradimento di un altro ufficiale del quale essi non condividevano l’operato ambiguo. Vengono postari sul retro dell’ospedale e lì vengono fucilati. I loro corpi sono dati alle fiamme. Il cappellano militare Luigi Ghilardini, che ha assistito da una finestrella dell’ospedale all’esecuzione, riesce a recuperare dal corpo di Giovanni alcuni oggetti personali: una penna stilografica, alcuni documenti e della carta da lettera bruciacchiati, coperti di cenere e intrisi di sangue, una medaglietta votiva e un anellino. Dopo la Liberazione si sparge la voce che alcuni reduci stavano tornando, ma la speranza del ritorno di Giovanni si spegne quando il compaesano e amico Battista Perini, che insieme al cappellano militare aveva assistito all’esecuzione, si reca dalla Famiglia Serafini e consegna loro i pochi oggetti, tutto ciò che rimaneva di Giovanni. Suo fratello Francesco compone per lui una poesia e un’epigrafe che si può leggere sul cippo dedicato a Giovanni presso il cimitero: “Vento di greco, che verso Italia spiri, bacia per noi la sacra terra per cui morimmo”</summary></entry><entry><title type="html">Giuseppe Facchini</title><link href="http://localhost:4000/giuseppefacchini/" rel="alternate" type="text/html" title="Giuseppe Facchini" /><published>2017-10-27T05:45:13+02:00</published><updated>2017-10-27T05:45:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/giuseppefacchini</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/giuseppefacchini/">&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Giuseppe nasce il 23/02/1921 a Calvisano, figlio di Giuseppe e Dosolina Bignotti. Consegue la licenza elementare e lavora come operario. E' celibe.&lt;br&gt;
  Arruolato come aviere nell'Aeronautica Militare, si trova in servizio presso l'aeroporto di Bologna alla firma dell'armistizio.&lt;br&gt;
  Viene catturato il 09/03/1943 e internato nel lager di Fallingbostel. Il 27/04/1944 decede nell'Ospedale per i prigionieri di guerra di Wolfenbã (Bassa Sassonia), sul fronte tedesco, per malattia.&lt;br&gt;
  Attualmente è sepolto ad Amburgo, nel cimitero militare d'onore.
&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; allow=&quot;autoplay&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/609915618%3Fsecret_token%3Ds-fQF2g&amp;color=%23d6c6e9&amp;auto_play=true&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Percorso della Memoria</name></author><summary type="html">Biografia Giuseppe nasce il 23/02/1921 a Calvisano, figlio di Giuseppe e Dosolina Bignotti. Consegue la licenza elementare e lavora come operario. E' celibe. Arruolato come aviere nell'Aeronautica Militare, si trova in servizio presso l'aeroporto di Bologna alla firma dell'armistizio. Viene catturato il 09/03/1943 e internato nel lager di Fallingbostel. Il 27/04/1944 decede nell'Ospedale per i prigionieri di guerra di Wolfenbã (Bassa Sassonia), sul fronte tedesco, per malattia. Attualmente è sepolto ad Amburgo, nel cimitero militare d'onore.</summary></entry><entry><title type="html">Giuseppe Malpetti</title><link href="http://localhost:4000/giuseppemalpetti/" rel="alternate" type="text/html" title="Giuseppe Malpetti" /><published>2017-10-27T05:45:13+02:00</published><updated>2017-10-27T05:45:13+02:00</updated><id>http://localhost:4000/giuseppemalpetti</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/giuseppemalpetti/">&lt;h2&gt;Biografia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Giuseppe nasce a Viadana il 2 dicembre 1921. Suo padre si chiama Pietro e sua madre Paola Parolini. E’ il terzo di nove fratelli: Enrico, Natalina, Giuseppe, Luigia, Paola, Domenica, Esterina, Teodora e Luigi. Giuseppe in famiglia viene soprannominato Pinoto. Fa il contadino. Nel mese di ottobre del 1941 viene arruolato in marina e parte per la guerra. Attraverso le numerose lettere che scrive alla mamma, al fratello Enrico, studente di Teologia, e alle sorelle, possiamo ricostruire i suoi spostamenti. All’inizio del 1942 è ad Augusta, in Sicilia, dove rimane per alcuni mesi. Nel mese di agosto è a Bari, pronto ad imbarcarsi per la Grecia.&lt;br&gt;

Durante uno dei suoi trasferimenti scrive alla famiglia di avere incontrato al Pireo, il porto di Atene, il compaesano Ferronato.&lt;br&gt;

Il 9 settembre 1942 scrive da Patrasso, dove si trova solo di passaggio, successivamente si sposta a Creta, dove rimane per un paio di mesi. Il 28 novembre scrive al fratello da Rodi: &lt;i&gt;“Ti comunico che ieri sono arrivato alla mia destinazione sano e salvo […] ti dico la verità che ho ringraziato il Signore che mi ha fatto la grazia di giungere a destinazione sano e salvo e poi mi trovo in un posto che non mi sarei mai aspettato […] qui mi sembra di essere nel mese di maggio, il granoturco fa la cima, sulle colline verdeggianti si trovano fragole fin che si vuole, le belle vie asfaltate costeggiano il mare celeste, ah se vedessi! Caro Enrico sembra un incantesimo […] non mi sembra nemmeno di essere militare […] sono sempre allegro come un uccello a primavera”&lt;/i&gt;.&lt;br&gt;
A Rodi Giuseppe rimane nei mesi successivi. Scrive ancora molte lettere, nelle quali sempre rassicura la famiglia sulla propria salute e sempre chiede di avere notizie dei familiari, del paese di Viadana, degli zii di Calvisano. In una lettera si rammarica di non aver chiesto alla mamma di mettere, nel pacco che lei doveva inviargli, alcune cose di cui aveva bisogno: lucido e lacci per le scarpe, fiammiferi e cartine per le sigarette. Dove si trova Giuseppe non c’è niente, non può comprare ciò che gli serve, anche per questo, oltre che per essere d’aiuto alla famiglia, egli invia a casa dei vaglia con i soldi che guadagna come soldato.&lt;br&gt;
Il 4 luglio 1943 scrive l’ultima lettera a casa, nella quale racconta di avere avuto qualche problema di salute che poi si è risolto.&lt;br&gt;
Dopo la firma dell’armistizio, a Rodi arrivano i tedeschi e cominciano i combattimenti. Giuseppe muore l’11 settembre 1943.
&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; allow=&quot;autoplay&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/609915639%3Fsecret_token%3Ds-jxvpR&amp;color=%23d6c6e9&amp;auto_play=true&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Percorso della Memoria</name></author><summary type="html">Biografia Giuseppe nasce a Viadana il 2 dicembre 1921. Suo padre si chiama Pietro e sua madre Paola Parolini. E’ il terzo di nove fratelli: Enrico, Natalina, Giuseppe, Luigia, Paola, Domenica, Esterina, Teodora e Luigi. Giuseppe in famiglia viene soprannominato Pinoto. Fa il contadino. Nel mese di ottobre del 1941 viene arruolato in marina e parte per la guerra. Attraverso le numerose lettere che scrive alla mamma, al fratello Enrico, studente di Teologia, e alle sorelle, possiamo ricostruire i suoi spostamenti. All’inizio del 1942 è ad Augusta, in Sicilia, dove rimane per alcuni mesi. Nel mese di agosto è a Bari, pronto ad imbarcarsi per la Grecia.</summary></entry></feed>